%title: Notions - Mutable / Immutable
%author: xavki


-> Infrastructure Mutable vs Immutable <-

Français : immuable

<br>


* notions qui opposent ce qui est ancien et récent

* on parle bien d'infrastructure

<br>


* mutable :
	- évolution par modifications
		- exemple : serveur web sur VM
	- mise à jour par upgrade (cf linux)
	- nouvelle version = ancienne version + MAJ

<br>


	- inconvénients : 
		- compatibilité/dépendances n'ont pas été testées avant
		- moins adapté sur des infras modernes (cloud, docker...)
		- scalabiltié horzontale lourde
		- rollback moins faciles (dépendances à gérer)
	- avantages :
		- livrables plus légers
		- répartition des rôles plus faciles (dev / ops)

-------------------------------------------------------------------------


-> Infrastructure Mutable vs Immutable <-


<br>


* immutable:
	- 1 version = 1 package complet
		- exemple : revient à livrer une VM complète 
	- on parle aussi d'artefact
	- exemple : image docker

<br>


	- inconvénients : 
		- packager est plus lourd (automatisation = IAC)
		- développement comprend de l'infrastructure
	- avantages :
		- itérations facile / rapide (après IAC)
		- versionning global
		- adaptabilité aux environnements nécessaires
		- scalabilité horizontale plus facile
		- rollback plus faciles


